# SF1625 Envariabelanalys
Sammanfattning av föreläsningarna VT2024 (period 3) och delar ur kursboken *Calculus: A Complete Course* (9:e uppl.).

Blandat:
- En funktion $f$ är kontinuerlig i $a$ omm $\lim_{x\to a}f(x)=f(a)$.

## Föreläsning 1
## Föreläsning 2
## Föreläsning 3

## Föreläsning 4
### Derivata
> **Definition:**
> Om en funktion $f(x)$ är definierad i en omgivning till $x=x_0$, definieras
> 
> $$f'(x_0)=lim_{h\to0}\frac{f(x_0+h)-f(x_0)}h$$
> förutsatt att gränsvärdet existerar$\iff f$ är deriverbar i $x_0$

> Sats:
> $f$ är deriverbar i $x_0\implies f$ är kontinuerlig i $x_0$

> $\lim_{x\to0}\frac{sin(x)}x=1\\\lim_{x\to0}\frac{1-cos(x)}x=0$

#### Kedjeregeln
> Om $f(a)$ är deriverbar i $a=g(x_0)$ och $g(x)$ är deriverbar i $x=x_0$, så är
> $\frac d{dx}(f\circ g)(x_0)=f'(g(x_0))g'(x_0)$


## Föreläsning 5
### Högre ordningens derivator
Beteckningar:
$f''(x)=y''(x)=D^2f(x)=\frac{d^2f}{dx^2}$

I någon punkt $x_0$:

$$f''(x_0)=y''(x_0)=(D^2f)(x_0)=\left.\frac{d^2f}{dx^2}\right|_{x=x_0}=\left.\frac{d^2y}{dx^2}\right|_{x=x_0}$$
> Andra- och tredjederivatan betecknas $f''$ resp. $f'''$. Fr.o.m. fjärdederivatan används beteckningen $f^{(n)}$.

### Medelvärdessatsen mm.
> Om $f$ är kontinuerlig på $[a,b]$ och deriverbar på $(a,b)$ finns det en punkt $c\in(a,b)$ sådan att
> 
> $$f'(c)=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$$

#### Lokala extrempunkter
- $x_0$ är ett **lokalt maximum** om det finns en omgivning till $x_0$ på vilken $f(x_0)\geq f(x)$
- $x_0$ är ett **lokalt minimum** om det finns en omgivning till $x_0$ på vilken $f(x_0)\leq f(x)$

En funktion $f$ är **växande** (*nondecreasing*) på ett intervall omm $x_1\gt x_2\implies f(x_1)\geq f(x_2)$.

Funktionen är **strängt växande** (*increasing*) omm dessutom $f(x_1)\gt f(x_2)$. Alternativt: $f'(x)=0$ i ett ändligt antal punkter; i övriga $f'(x)\gt0$.

#### Bevis av medelvärdessatsen
> **Sats 14 (s. 142):**
> *Om* $f$ *är definierad på* $(a,b)$ *och har en extrempunkt i* $c\in(a,b)$, *och* $f'(c)$ *finns, så är* $f'(c)=0$.

**Bevis:**
Låt $f$ ha en maxpunkt $c\implies \frac{f(x)-f(c)}{x-c}\leq0$

(1) $f'(c)=\lim_{x\rarr c^+}{\frac{f(x)-f(c)}{x-c}}\leq0$

(2) $f'(c)=\lim_{x\rarr c^-}{\frac{f(x)-f(c)}{x-c}}\geq0$

$\therefore f'(c)=0,\ \text{V.S.V.}$

> **Rolles sats (s. 142):**
> Om $f$ är kontinuerlig på ett ändligt intervall $[a,b]$ och deriverbar på $(a,b)$, och $f(a)=f(b)$, så finns en punkt $c$ s.a. $f'(c)=0$.

**Bevis:**
Om $f(x)=f(a)$ för alla $x\in[a,b]$ så är $f$ en konstant funktion$\implies f'(c)=0$ för alla $c\in(a,b)$. Anta att det finns $x\in(a,b)$ s.a. $f(x)\neq f(a)$.
-  Om $f(x)\gt f(a)$ måste $f$ ha en maxpunkt $c\in[a,b]$. Eftersom $f(c)\geq f(x)\gt f(a)$ är $c\neq a,b$. Med sats 14 fås då att $f'(c)=0$.
- Om $f(x)\lt f(a)$: liknande bevis.

### Implicit derivering
Används för att finna lutningen i någon punkt på en ekvationsgraf.

> Exempel: $x^3+y^3-3xy=0$
> Punkten $(3/2,3/2)$ ligger på kurvan
> Vi söker en funktion för det kringliggande området. Vi deriverar båda led.
> 
> $$\frac d{dx}\left(x^3+y(x)^3-3xy(x)\right)=\frac d{dx}0\\\iff\frac d{dx}x^3+\frac d{dx}y(x)^3-\frac d{dx}3xy(x)=0\\\iff3x^2+3y(x)^2y'(x)-(3y(x)+3xy'(x))=0\\\iff(3y(x)^2-3x)y'(x)=3y(x)-3x^2\\\iff y'(x)=\frac{3y(x)-3x^2}{3y(x)^2-3x}$$

**Tillämpning:** Bevis av $\frac d{dx}x^r=rx^{r-1}$ för $r\in\mathbb{Q}$.

Låt $y=x^{m/n}\implies y^n=x^m$

Implicit derivering av detta m.a.p. $x$:

$$\frac d{dx}y^n=\frac d{dx}x^m\implies ny^{n-1}y'=mx^{m-1}\\\iff y'=\frac{mx^{m-1}}{ny^{n-1}}=...=\frac mnx^{m/n-1}=rx^{r-1}$$

### Linjära approximationer
Om $f(x)\approx f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)$ om $x\approx x_0$.


## Föreläsning 6
### Primitiva funktioner
*Exempel:*
$F(x)=x^3+C$ är en primitiv funktion till $f(x)=3x^2$ eftersom $\frac d{dx}(x^3+C)=3x^2$.

> **Sats:**
> $F$ och $G$ är båda primitiva funktioner till samma funktion på ett intervall $\iff F(x)=G(x)+C$ på samma intervall ($C$ konstant)

> **Definition**:
> Den **obestämda integralen** till $f$ på ett intervall:
> 
> $$\int{f(x)dx}=F(x)+C$$
> Detta betecknar den *allmänna primitiva funktionen* till $f$ på intervallet.

### Inverterbara funktioner
> **Definition:**
> En funktion $f:\mathcal{D}_f\rarr \mathcal{R}_f$ är **inverterbar** om det finns en funktion $f^{-1}:\mathcal{R}_f\rarr \mathcal{D}_f$ sådan att
> 
> $$g\circ f(x)=x$$
> för alla $x\in \mathcal{D}_f$.

> **Definitioner:**
> En funktion $f:X\rarr Y$ är
> - *Injektiv (ett-till-ett) omm* $x_1\neq x_2\iff f(x_1)\neq f(x_2)$
> - *Surjektiv omm* $Y=\mathcal{R}_f$ (*dvs. omm det för alla* $y\in Y$ *finns* $x\in X$ *så att* $f(x)=y$)

Generellt villkor för inverterbarhet:
> En funktion $f:X\rarr Y$ är inverterbar omm den är bijektiv (injektiv och surjektiv).

Exempel:
> Låt $h:[0,\pi]\rarr \mathbb{R},\ h(x)=cos(x)$
> $h$ är injektiv (observera definitionsmängden), men **inte surjektiv** eftersom $\mathcal{R}_h=[-1,1]\neq \mathbb{R}$

> **Sats:**
> En kontinuerlig funktion $f$ är inverterbar på ett intervall omm $f$ är *strängt monoton* (strängt växande eller strängt avtagande) på samma intervall.
> *(inversen går dock inte alltid att uttrycka med elementära funktioner)*

Observera att $g(x)=\frac 1x$ är inverterbar trots att den inte är monoton på $\mathcal{D}_g$. Satsen ovan går inte att tillämpa på definitionsmängden, eftersom den inte är ett intervall.

#### Inversens graf
Punkten $(a,b)$ ligger på grafen $y=f(x)$
$\iff b=f(a)\\\iff a=f^{-1}(b)\\\iff$ punkten $(b,a)$ ligger på grafen $y=f^{-1}(x)$

> Grafen till $y=f^{-1}(x)$ fås genom att spegla $y=f(x)$ i linjen $y=x$.

#### Inversens derivata
Derivering av VL & HL i $f(f^{-1}(x))=x$ ger:

$$\frac d{dx}f(f^{-1}(x))=f'(f^{-1}(x))\cdot \frac d{dx}f^{-1}(x)=1\\\iff \frac d{dx}f^{-1}(x)=\frac 1{f'(f^{-1}(x))}$$

## Föreläsning 8
### Arcusfunktioner
Funktionen $f(x)=\sin(x)$ är **inte inverterbar** eftersom den inte är injektiv.

För att definiera en invers begränsar vi definitionsmängen:
> **Definition:**
> 
> Låt $\text{Sin}(x)=\sin(x)$ och $\mathcal{D_{\text{Sin}}}=[-\pi/2,\pi/2]$. Denna funktion är bijektiv och således inverterbar.
> 
> Inversen betecknas $\arcsin(x),\ x\in[-1,1]$

### Arcusfunktionernas derivator
$$\frac{d}{dx}\arcsin x=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$$
$$\frac{d}{dx}\arccos x=-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$$
$$\frac{d}{dx}\arctan x=\frac{1}{1+x^2}$$

### Första ordningens linjära DE
#### Homogena
> **Allmän form:**
> 
> $$k\cdot f(x)+\frac{d}{dx}f(x)=0$$
> **Lösning:** $f(x)=Ce^{-kx}$


### Andra ordningens linjära DE
#### Homogen (H)
> **Allmän form:**
> 
> $$ay''+by'+cy=0$$
> **Lösning:**
> 
> Ansats: $y=e^{rt}$
> 
> Detta ger oss: $e^{rt}(ar^2+br+c)=0$ (**karakteristisk ekvation**)
> 
> **Tre fall:**
> 
> 1. Två olika reella rötter $r_1,\ r_2\iff y_h=C_1e^{r_1t}+C_2e^{r_2t}$
> 
> 2. En reell rot $r\iff y_h=e^{rt}(C_1+tC_2)$
> 
> 3. Komplexa rötter $r=\alpha\pm i\beta$
> 
> $$y_h=C_1e^{r_1t}+C_2e^{r_2t}
\\=C_1e^{(\alpha+i\beta)t}+C_2e^{(\alpha-i\beta)t}
\\=e^{\alpha t}(C_1(\cos(\beta t)+i\sin(\beta t))+C_2(\cos(\beta t)-i\sin(\beta t)))
\\=e^{\alpha t}((C_1+C_2)\cos(\beta t)+(C_1-C_2)i\sin(\beta t))$$
> Vi låter $C_1=\frac{A+Bi}2$ och $C_2=-\frac{A-Bi}2$, vilket ger
> 
> $$y_h=e^{\alpha t}((\frac{A+Bi}2-\frac{A-Bi}2)\cos(\beta t)+(\frac{A+Bi}2+\frac{A-Bi}2)i\sin(\beta t))\\\ \\=e^{\alpha t}(A\cos(\beta t)+B\sin(\beta t))$$
> där $A$ och $B$ är reella konstanter.


#### Inhomogen (IH)
> **Sats 1:**
> 
> Om $y_1$ är en lösning till (IH) och $y_h$ en lösning till (H) är också
> $y_2=y_1+y_h$ *en lösning* till (IH).

> **Sats 2:**
> 
> Om $y_h$ är den allmänna lösningen till (H) och $y_p$ är *någon lösning* till (IH), ges *den allmänna lösningen* till (IH) av $y_a=y_h+y_p$.

Jämf. linjära ekvationssystem.

> **Allmän form:**
> 
> $$k\cdot f(x)+\frac{d}{dx}f(x)+\frac{d^2}{dx^2}f(x)=g(x)$$
> 
> **Homogen lösning:** Se ovan.
> 
> **Partikulärlösning:** Beror på $g(x)$.
> 
> |$\bold{g(x)}$|Partikulärlösning (ansats)|
> |---|---|
> |Polynom av grad $n$|Polynom av grad $n$|
> |$\sin(ax)$|$A\sin(ax)+B\sin(ax)$|